%%
%% Beuth Hochschule für Technik --  Abschlussarbeit
%%
%% Umsetzung 
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Erzeugung und Validierung blinder Signaturen}
\label{ch:Umsetzung}
Basierend auf der Konzeption des vorhergehenden Kapitels, wird im Folgenden das Vorgehen in der Umsetzung des Webprotypen und bei der Integration der Verifizierungsalgorithmen erläutert. Hierfür wird zunächst eine Beschreibung der Technologieauswahl vorgenommen, welche verwendet wurde, um die Implementierung des Prototypen vorzunehmen. Anschließend werden einige ausgewählte OpenPGP-Implementierungen präsentiert, auf deren Grundlage eine exemplarische Umsetzung des Konzepts zur Erweiterung des OpenPGP-Standards erfolgt (vgl. Abschnitt \ref{sec:Konzeption - OpenPGPExtension}).

\section{Technologieauswahl}
Die Umsetzung des in Kapitel \ref{ch:Konzeption} (\nameref{ch:Konzeption}) entworfenen Konzepts einer Webapplikation im Client-Server-Modell und die angestrebte Erweiterung vorhandener OpenPGP-Implementierungen machten die Verwendung einiger Technologien notwendig, welche in den folgenden Unterabschnitten kurz vorgestellt werden.

\subsection{Übersicht der verwendeten Webtechnologien}
Um einen vollständigen Überblick über die Umsetzung des Projekts zu gewähren, werden im Folgenden die Webtechnologien aufgelistet, die im Rahmen der Implementierung des Prototypen verwendet wurden. Die Auflistung beinhaltet hierfür neben dem Namen der jeweiligen Technologie auch eine kurze Beschreibung des Einsatzzwecks:

\begin{description}[labelindent=0pt,leftmargin=0pt]
   \item[Javascript] Die Programmiersprache Javascript erlaubt es, die Umsetzung des Prototypen zu großen Teilen direkt im Webbrowser des Clients auszuführen, um so die Server-Applikation auf die Funktionalität zu beschränken, die zum Signieren des Pseudonyms notwendig ist. Da es sich bei dem umgesetzten Prototypen um eine Webapplikation handelt, wird die Anwendung des Clients, direkt vom Server an den Anfragenden ausgeliefert. Dies geschieht in Form eines Javascript-Bündels, wodurch die Installation einer Client-Anwendung, wie sie sonst auf Desktop- oder Mobilsystemen üblich ist, entfällt.

   \item[Node.js] Node.js ist eine Javascript-Laufzeitumgebung, die für den serverseitigen Einsatz von Javascript entwickelt wurde. Dies ermöglicht es, sowohl die Client-, als auch die Serveranwendung auf Basis der selben Programmiersprache umzusetzen. Hierdurch wird nicht nur die Suche nach passenden Modulen, wie etwa einer OpenPGP-Implentierungen vereinfacht, sondern es ermöglicht auch dieselben Testumgebungen für beide Anwendungen einzusetzen.\footnote{Der offizielle Internetauftritt der \emph{Node.js}-Laufzeitumgebung kann unter \url{https://nodejs.org/en/} aufgerufen werden. (Zuletzt besucht am 24. März 2016)}

   \item[npm] npm ist ein Paketmanager für Javascript, welcher standardmäßig mit der Node.js-Laufzeitumgebung ausgeliefert wird. Da es im Javascript-Umfeld üblich ist, auf einen stark modularisierten Aufbau zu setzen, stellt er die Basis für die Entwicklung der beider Anwendungen dar. Um einen Überblick über die Vielfalt der in npm enthaltenen Module zu gewinnen, folgt eine Übersicht über die Wichtigsten der verwendeten Module.

   \item[Javascript-Module im Produktiveinsatz] Die Folgenden Javascript-Module werden benötigt um die Server-Applikation im Produktiveinsatz zu betreiben oder werden als Teil der Client-Applikation an den Signaturanfragenden ausgeliefert.

   \begin{description}[labelindent=2\parindent,leftmargin=2\parindent]
      \item[express] Das Express-Modul ist ein auf Node.js basierendes Webframework zur Erstellung von Webanwendungen. Es bietet die notwendigen Schnittstellen, um die Kommunikation zwischen Client und Server zu ermöglichen und auf Anforderung des Signaturanfragenden die Client-Applikation auszuliefern.
      \item[body-parser] Hierbei handelt es sich um eine Erweiterung des Express-Moduls, welche es ermöglicht Daten im Json-Format vom Client an den Server zu übermitteln.
      \item[kbpgp] kbpgp\footnote{Die Buchstaben \glqq kb\grqq{} in kbpgp sind die Initialien des Projektes \emph{Keybase} und der dahinter stehenden Firma \emph{Keybase Incorporated}. Das Projekt umfasst aktuell einen Social-Media-basierten Ansatz zur Veröffentlichung und Verifizierung von Public-Keys und ein, noch in der Entwicklung befindlichem, Dateisystem für kryptographisch sicheres Filesharing. Der offizielle Internetauftritt der Firma kann über \url{https://keybase.io} aufgerufen werden. (Zuletzt besucht am 26. März 2016)} ist eine Implementierung des OpenPGP-Standards, die neben dem RFC 4880 auch die Erweiterungen des RFC 6637 zur \acrlong{ECC} umsetzt. Darüber hinaus werden, durch das einbinden des Moduls, eine Vielzahl kryptographischer Submodule in das Projekt integriert. Aus diesem Grund wurde das Modul als Basis für die Umsetzung der mathematischen und kryptographischen Funktionen des Prototypen verwendet.
      \item[keybase-ecurve] Dieses Modul ist die mathematische Grundlage der \gls{ECC} in kbpgp. In ihm sind die notwendigen Datentypen, die Rechenoperationen auf elliptischen Kurven und die standardisierten Kurvenparameter enthalten.
   \end{description}

   \item[Javascript-Module im Entwicklungsprozess] Es folgt eine Auflistung der Module, die zwar im Rahmen des Entwicklungsprozess verwendet wurden, jedoch nicht für den Produktiveinsatz notwendig sind. Hierzu gehören unter anderem die Module der Testumgebung und ein Javascript-Compiler mit einigen Erweiterungen.
   
   \begin{description}[labelindent=2\parindent,leftmargin=2\parindent]
      \item[Testumgebung:] Die Module in dieser Kategorie wurden verwendet, um eine automatisierte Testumgebung aufzubauen. Es handelt sich hierbei um ein Testframework (Mocha), eine Assert-Bibliothek (Chai) und einen Test-Runner (Karma) sowie einige zur vollständigen Automatisierung notwendige Erweiterungen: \emph{chai, karma, karma-browserify, karma-chai, karma-coverage, karma-html2js-preprocessor, karma-mocha, karma-mocha-reporter, karma-chrome-launcher, mocha, mocha-sinon, sinon}
      \item[Javascript-Compiler:] Die Module in dieser Kategorie wurden verwendet, um den modularen Javascript-Quellcode für die Verwendung auf der Seite des Clients vorzubereiten und um einige Funktionen von Javascript zu verwenden, die sich offiziell noch in der Testphase befinden: \emph{babelify ,babel-cli, babel-istanbul, babel-preset-es2015, babel-preset-stage-3, babel-polyfill, browserify, browserify-babel-istanbul}
      \item[Sonstiges:] Das Modul \emph{watchify} liefert eine Möglichkeit beliebige Aktionen, wie das Kompilieren des Quellcodes automatisiert auszulösen, sollte es zu Änderungen in zuvor definierten Dateien kommen.
   \end{description}
\end{description}

\subsection{GnuPG \& libgcrypt}
Der \emph{\acrlong{GPG}} (GPG) ist eine freie Implementierung des OpenPGP-Standards und eine Alternative zum ursprünglichen \acrlong{PGP}. Er wurde 1997 vom Entwickler Werner Koch initiiert und wird heute noch, im Rahmen seiner Beschäftigung bei der g10 Code GmbH\footnote{Der offizielle Internetauftritt der g10 Code GmbH kann über\url{https://g10code.com/} eingesehen werden. (Zuletzt aufgerufen am 24. März 2016)}, hauptberuflich von ihm weiterentwickelt. \autocite{GPGPeople} Er wird im Rahmen dieses Kapitels aufgeführt, da er als Referenz für die Erweiterung einer nicht webbasierten OpenPGP-Implementierung verwendet wurde. Ausgewählt wurde er hierfür, da es sich um eine freie und langlebige Implementierung handelt, welche alle Funktionen der RFCs 4880 und 6637 umsetzt.

Die \emph{libgcrypt} ist eine freie, allgemein gehaltene, kryptographische Bibliothek, welche im Verlauf der Entwicklung von \gls{GPG} entstanden ist. Heutzutage wird sie in der Weiterentwicklung von \gls{GPG} als kryptographische Grundlage verwendet, da sie die notwendigen Algorithmen und mathematischen Funktionen zur Verfügung stellt.\footnote{Der offizielle Internetauftritt der \emph{libgcrypt} kann unter \url{https://www.gnu.org/software/libgcrypt/} aufgerufen werden. (Zuletzt besucht am 24. März 2016)}

\section{Umsetzung des Webprototypen}
Im folgenden Abschnitt werden einige Details zur Realisierung des Webprototyps beschrieben. Hierbei wird erläutert, wie unter Verwendung der im vorhergehenden Abschnitt eingeführten Technologien, eine gemeinsame Basis für die beiden Anwendungen geschaffen wurde und wie die Verwendung neuer Spracheigenschaften von Javascript einige grundlegende Probleme in der Wartbarkeit und Lesbarkeit des Quelltext behebt.

\subsection{Javascript für Client und Server}
Um die Entwicklung des Client-Server-Modell basierten Webprototypen auf eine einheitliche Basis zu stellen, wurden beide Anwendungen mit Javascript entwickelt. Während die clientsetige Ausführung von Javascript klassischerweise durch die Verwendung eines  Webbrowser sicher gestellt wird\footnote{Sollte die Ausführung von Javascript im Browser manuell durch den Anwender unterbunden sein, so liegt dies in seinem eigenen Ermessen und außerhalb des Rahmens dieser Arbeit.}, ist dies auf Seite des Servers erst durch die Verwendung der Javascript-Laufzeitumgebung \emph{Node.js} möglich. Hier erlaubt es die Verwendung von Node.js, Javascript-basierten Quellcode außerhalb des Browsers auszuführen, sodass durch den Einsatz von Web-Frameworks, wie zum Beispiel dem hier verwendeten \emph{express}, der Aufbau einer modularisierte Web-Anwendung ermöglicht wird. Darüber hinaus ist es möglich, die selben Bibliotheken und Module zu verwenden, die zuvor nur clientseitig zum Einsatz gekommen sind. Gleichzeitig bietet der von Node.js ausgelieferte Paketmanager \emph{npm} die Möglichkeiten diese Abhängigkeiten einfach und unkompliziert zu verwalten und aktualisieren\footnote{Eine grundlegende Einführung in die Funktionsweise von npm und Hinweise zum Aufbau eines Moduls können der umfangreichen Dokumentation des Projekts entnommen werden. Diese ist unter \url{https://docs.npmjs.com/} verfügbar. (Zuletzt aufgerufen am 24. März 2016)}.

Basierend auf der ursprünglichen Entwicklung von Javascript, als Skriptsprache zur Erweiterung einfacher Internetseiten, verfügt sie über keine eigenen Strukturen, die es ihr ermöglichen Quellcode über mehrere Dateien zu verteilen \footnote{Dies ändert sich mit der bevorstehenden, flächendeckenden Umsetzung des Standards ECMAScript (ES) 6 (vgl. hierfür Abschnitt \ref{subsec:Implementierung - Wartbarkeit})} oder eigenständig Quellcode nachzuladen. Soll eine modular aufgebaute Javascript-Anwendung im Browser verfügbar gemacht werden, so ist es notwendig die Anwendung, zusammen mit allen Abhängigkeiten zu bündeln und anschließend als einzelne Datei zu übertragen. Dies wurde im Rahmen der Umsetzung durch die Verwendung des \emph{Browserify}-Moduls erreicht. Dieses bündelt rekursiv alle Abhängigkeiten einer gegeben Datei und fasst den gesamten Quellcode in einer neuen Datei zusammen. Hierbei bietet es die Möglichkeit neben dem Einstiegspunkt der Anwendung und der Zieldatei auch weiterführende Informationen, zum Beispiel zu notwendigen Transformationen, zu übergeben (vgl. hierfür Quellcodebeispiel \ref{listing:client_makefile}). Dies wird unter anderem verwendet um in der Entwicklung neue Sprachfeatures zu verwenden und diese automatisiert für den Produktiveinsatz durch ihre älteren, meist unleserlichen und umständlichen Äquivalente zu ersetzen.

\begin{listing}[tb]
   \inputminted[linenos,
                       numbersep=5pt,
                       baselinestretch=1.0,
                       framesep=20pt,
                       breaklines=true]
                       {Makefile}{chapter/chapter_6/images/client_makefile.snippet}
   \mycaption{Vorbereitung der Client-Anwendung durch Browserify}{Das Quellcodebeispiel zeigt einen Ausschnitt der im Rahmen der Cliententwicklung eingesetzten Makefile. Enthalten ist der Aufruf des Javascript-Moduls \emph{browserify}. Dieses bündelt die Module eines \emph{Node.js}-basierten Projektes, um so eine clientseitig verwendbare Anwendung (auch \emph{Bundle} genannt) zu erzeugen. Hierbei können, neben Quell- und Zieldatei, weitere Optionen, zum Beispiel zu notwendigen Transformationen übergeben werden. So erzeugt das das angegebene Beispiel nicht nur ein Bundle sondern transformiert enthaltene Funktionen der  Javascript Standards ES6 und ES7 in den älteren und weiter verbreiteten ES5-Standard.}
   \label{listing:client_makefile}
   \vspace{-1\baselineskip}
\end{listing}

\subsection{Wartbarkeit durch neue Standards}
\label{subsec:Implementierung - Wartbarkeit}
Die Wartbarkeit von existierendem Quellcode ist ein elementarer Punkt in der Softwareentwicklung und kommt speziell bei der Erweiterung von Programmen mit großer Komplexität und schwierigen Algorithmen oder bei der Fehlersuche zum tragen. Aus diesem Grund ist es besonders in der Umsetzung von kryptographischen Algorithmen wichtig den Fokus in der Entwicklung auf die Wartbarkeit des Quellcodes zu setzen, um so ein einfacheres Verständnis zu ermöglichen. Dies kann zum Beispiel durch eine erhöhte Lesbarkeit oder die Reduktion von Komplexität geschehen.

Hierbei zeigt sich, dass die Umsetzbarkeit dieser Paradigmen, stark von der gewählten Programmiersprache abhängt. So kommt es gerade in der Entwicklung im Javascript-Umfeld, auf Grund der zumeist asynchronen Anwendungsfälle\footnote{Der Begriff asynchron bezeichnet in der Programmierung Funktionen oder Quellcode-Abschnitte, deren Ausführung im Hintergrund des eigentlichen Hauptprogramms abläuft, ohne dass der Nutzer dies bemerkt (z.B. in dem sein graphisches Interface blockiert). Im Webumfeld werden weite Teile der Client-Server-Kommunikation asynchron durchgeführt.}, zu tief verschachteltem Quellcode. So war es in der Vergangenheit oft notwendig, voneinander abhängigen, aber asynchron ablaufenden, Funktionen bei ihrem Aufruf ein als \emph{Callback} bezeichnetes Funktionsobjekt zu übergeben. Dieses Objekt wurde dann am Ende der Funktion verwendet, um die nächste Funktion aufzurufen (siehe Quellcodebeispiel \ref{listing:callback}). Muss eine Anwendung oft auf Callbacks zurückgreifen, so führt dies zu stark verschachteltem Quellcode, in dem kein klarer Kontrollfluss zu erkennen ist.

Diesem und anderen Problemen wird in Javascript, ähnlich zu anderen Programmiersprachen, durch die Modernisierung mittels aktualisierter Standards entgegen gewirkt. Hierbei folgt Javascript der \emph{ECMAScript}-Spezifizierung für Skriptsprachen.\footnote{Der ECMAScript-Standard wird von der Vereinigung \emph{Ecma International} herausgegeben. Deren offizieller Internetauftritt kann über \url{http://www.ecma-international.org/} aufgerufen werden. (Zuletzt besucht am 26. März 2016)}\footnote{Als allgemeine Basis für die Webentwicklung wird hierbei der Standard ES 5 angesehen, da die aktuelle Version des Standards (ES 6) seitens der Browserhersteller bisher nur in Teilen in ihre aktuellen Versionen integriert wurde. (Siehe hierfür \url{https://kangax.github.io/compat-table/es6/} - Zuletzt besucht am 26. März 2016.)}

\begin{listing}[bt]
   \inputminted[linenos,
                       numbersep=5pt,
                       baselinestretch=1.0,
                       framesep=20pt,
                       breaklines=true]
                       {Javascript}{chapter/chapter_6/images/callback.snippet}
   \mycaption{Asynchrone Programmierung in Javascript (1) - Callbacks}{Im hier abgebildeten Javascript-Quellcodebeispiel, handelt es sich um die Verknüpfung zweier asynchroner Funktionen unter der Verwendung einfacher Callback-Funktionsobjekte. Da der Zeitpunkt des Callback-Aufrufs nicht kontrolliert werden kann, kommt es mit dieser Technik zu stark verschachtelten Strukturen. Dies geschieht, da der gesamte vom Ergebnis abhängige Quellcode in die Callbacks eingebettet werden muss.}
   \label{listing:callback}
   \vspace{-1\baselineskip}
\end{listing}

\subsubsection{Verwendung neuer Sprachfunktionen durch Babel}
Möchte ein Entwickler eine möglichst breite Zielgruppe ansprechen, so muss er, entsprechend den obigen Ausführungen, weiterhin ES 5 kompatibel Quellcode ausliefern. Um trotzdem die Vorteile der neuen Sprachfunktionen nutzen zu können, ist es möglich den Quellcode vor der Auslieferung mittels eines Compilers zu transformieren. So können während der Entwicklung bereits Funktionen aus ECMAScript 6 (und darüber hinaus) verwendet werden, welche anschließend in funktional äquivalenten, aber meist weniger lesbaren und komplexeren, Quellcode des ES 5 Standards gewandelt werden. Dies ist möglich, da viele der neuen Funktionalitäten nur mit dem Ziel integriert wurden, den Quellcode der Sprache und eventuell auftretende Fehlermeldungen während der Ausführung, aussagekräftiger zu gestalten. Sie stellen jedoch keine kompletten Neuerungen in der Sprache dar.

Einer der bekanntesten Vertreter von Javascript internen Compilern ist das Node.js-Modul \emph{Babel}\footnote{Der Internetauftritt des Pakets und vertiefende Dokumentation kann über \url{https://babeljs.io/} aufgerufen werden. (Zuletzt besucht am 26. März 2016)}. Dieses wandelt moderne Funktionen der Sprache durch Syntaxtransformation in ihre äquivalenten ES 5 Konstrukten ohne dabei die Funktionalität der Anwendung zu verändern. Hierbei ist Babel stark modular aufgebaut, wodurch es dem Entwickler ermöglicht wird, genau zu definieren, welche Sprachfunktionen transformiert werden sollen. Gleichzeitig bietet es aber auch Pakete an, in denen zum Beispiel bereits alle Module des ES 6 Standards gebündelt sind. Darüber hinaus existieren verschiedene Erweiterungsmodule, welche den Einsatz von Babel-basierten Transformationen im Rahmen anderer Module ermöglichen. So ist im Quellcodebeispiel \ref{listing:client_makefile} die Integration von der Babelpakete \emph{ES2015} und \emph{stage-3} in Browserify abgebildet. Hierbei handelt es sich um Modulpakete mit Funktionen der Standards ES 6 und (voraussichtlich) ES 7.

\subsubsection{Neuerung in ECMAScript 6}
Durch die Verabschiedung des als ES 6 bezeichneten ECMAScript-Standards im Jahr 2015\footnote{2015 veröffentlichte die Vereinigung \emph{Ecma International} die 6. Spezifikation des  ECMAScript-Standards. Diese kann unter \url{http://www.ecma-international.org/ecma-262/6.0/ECMA-262.pdf} abgerufen werden. (Zuletzt besucht am 26. März 2016)}, wurde JavaScript um eine Reihe von Funktionen erweitert, welche die Lesbarkeit des Quellcodes stark verbessern.\footnote{Eine einfach gehaltene Übersicht mit Quellcodebeispielen bietet die Seite \url{http://es6-features.org/}. (Zuletzt aufgerufen am 26. März 2016)} So ist die Sprache unter anderem, um eine native Unterstützung gängiger Datenstrukturen, wie \emph{Map}, \emph{Set} und \emph{getypte Arrays} erweitert worden, deren Verwendung zuvor nur durch eine Eigenimplementierung auf Basis des Objekt-Datentyps möglich war. Darüber hinaus wurden einige neue Schlüsselworte in die Sprache integriert. Hierzu zählen, die für den Aufbau von Klassenhierarchien vorgesehenen, \emph{class} und \emph{super}, sowie die zur Variablendefinition verwendeten \emph{let} und \emph{const}, welche es ermöglichen zwischen Variablen und Konstanten zu unterscheiden.

Ein weitere wichtige Neuerung ist die Einführung der sogenannten \emph{Promises} (zu Deutsch \emph{Versprechen}). Diese bieten, wie im Quellcodebeispiel \ref{listing:promise_chain} dargestellt, eine mögliche lineare Alternative zu den, im vorhergehenden Abschnitt erläuterten, Callbacks-Hierarchien. Es handelt sich hierbei um Objekte, die, entsprechend ihres Namens, ein bestimmtes Resultat versprechen. Damit dieses Resultat verwendet werden kann, können dem Objekt zwei Callbacks übergeben werden, welche entweder im Erfolgs- oder im Fehlerfall aufgerufen werden. Die Übergabe der Callbacks erfolgt hierbei nicht, wie bisher überlich, als Eingabeparameter der Funktion, sondern über die objekteigenen Funktionen \emph{then()} (Erfolgsfall) und \emph{catch()} (Fehlerfall). Dies bietet den Vorteil, dass, im Gegensatz zu einer komplett Callback-basierten Lösung, das Promise-Objekt bereits während der Ausführung der asynchronen Funktion im weiteren Programmverlauf eingesetzt werden kann. Gleichzeitig werden so die für Callbacks typischen verschachtelten anonymen Funktionen vermieden und es bilden sich lineare Strukturen, welche als \emph{Promise Chains} (zu Deutsch \emph{Ketten aus Versprechen}) bezeichnet werden.

Die so reduzierte Komplexität führt in direkter Konsequenz zu einer verbesserten Wartbarkeit des Quellcodes. Gleichzeitig wird durch die neu eingeführten Pfeilfunktionen (\emph{Arrow Functions}, manchmal auch \emph{Fat Arrow Functions}) die Lesbarkeit des Quellcodes erhöht, wodurch die Wartbarkeit weiter gesteigert wird (siehe Quellcodebeispiel \ref{listing:promise_chain}). Hierbei handelt es sich um eine Kurzform, der, in Quellcodebeispiel \ref{listing:callback} als Callbacks verwendeten, anonymen Funktionsschreibweise. Neben der kürzeren Schreibweise bieten die Pfeilfunktionen darüber hinaus den Vorteil, dass sie, im Gegensatz zu anonymen Funktionen, den umliegenden Kontext übernehmen und so Zugriff auf objektinterne Variablen und Funktionen besitzen.

\begin{listing}[bt]
   \inputminted[linenos,
                       numbersep=5pt,
                       baselinestretch=1.0,
                       framesep=20pt,
                       breaklines=true]
                       {Javascript}{chapter/chapter_6/images/promises.snippet}
   \mycaption{Asynchrone Programmierung in Javascript (2) - Promises}{Der hier dargestellte Quellcode ist eine Abwandlung des Quellcodebeispiels \ref{listing:callback}, unter Verwendung von \emph{Promise}-Objekten (zu Deutsch \emph{Versprechen}). Sie bieten den Vorteil, dass die zuvor verschachtelten Callback-Hierarchien in lineare Strukturen umgewandelt werden können. Dies wird möglich, da die Promise-Objete bereits vor der Bereitstellung des Resultats im weiteren Programmverlauf verwendet werden können. Hierbei kommt es zur Bildung sogenannten \emph{Promise-Chains} (zu Deutsch \emph{Ketten aus Versprechen}).}
   \label{listing:promise_chain}
   \vspace{-1\baselineskip}
\end{listing}

\begin{listing}[bt]
   \inputminted[linenos,
                       numbersep=5pt,
                       baselinestretch=1.0,
                       framesep=20pt,
                       breaklines=true]
                       {Javascript}{chapter/chapter_6/images/await.snippet}
   \mycaption{Asynchrone Programmierung in Javascript (3) - async/await}{Die Darstellung zeigt den bereits aus den vorhergehenden Beispielen \ref{listing:callback} und \ref{listing:promise_chain} bekannten Pseudoquellcode. Er wurde jedoch um die Verwendung der Schlüsselwörter \emph{async} und \emph{await} erweitert. Diese ermöglichen die klare Kennzeichnung asynchroner Vorgänge und reduzieren die vorher komplexen Callback-Hierarchien sowie die nicht auflösbaren Promise-Chains zu klar sequentiellen Abläufen.}
   \label{listing:async_await}
   \vspace{-1\baselineskip}
\end{listing}

\subsubsection{Zuküftige Neuerung (ECMAScript 7)}
Einige der im Prototypen verwendeten Funktionen befinden sich aktuell noch im Standardisierungsprozess und werden voraussichtlich mit dem kommenden Standard ES 7 in die Sprache integriert. Ihre Funktionsweise stammt daher ausschließlich aus der Syntaxtransformation mittels eines entsprechenden Babel-Untermoduls. Hierbei wird seitens Babel sichergestellt, dass die vorgenommenen Umwandlung dem jeweils aktuellen Entwürfen des Standards entsprechen, Änderungen an der Spezifikation sind jedoch nicht ausgeschlossen.

Eine dieser Funktionen ist die Einführung der beiden Schlüsselwörter \emph{async} und \emph{await}, welche bereits aus anderen Programmiersprachen bekannt sind. Ihre Integration erlaubt es aufeinander aufbauende asynchron ausgeführte Funktionen wie sequentiellen Quellcode zu behandeln. Hierbei können, wie im Quellcodebeispiel \ref{listing:async_await} dargestellt, einzelne Funktionen mit dem Schlüsselwort asynchron versehen werden, wodurch ihre Resultate automatisch in die zuvor geschilderten Promises gekapselt werden und sich entsprechend verhalten. Kommt nun bei ihrem Aufruf das Schlüsselwort await zum Einsatz, so stoppt die weitere Ausführung der aktuellen Funktion bis das endgültige Ergebnis vorliegt, beziehungsweise im Fehlerfall automatisch eine Ausnahme auftritt, welcher vom Programm behandelt werden muss.

Die Verwendung der beiden Schlüsselwörter erhöht somit nicht nur die Aussagekraft einzelner Quellcodeabschnitte, durch die klare Kennzeichnung asynchroner Vorgänge, sondern reduziert die vorher komplexen Callback-Hierarchien und die nicht auflösbaren Promise-Chains zu klar sequentiellen Abläufen. Hierfür ist es wichtig anzumerken, dass das Schlüsselwort await aktuell nur in Funktionen verwendet werden kann, welche ebenfalls als asynchron gekennzeichnet sind, so dass ihre Ausführung wiederum nach außen als Promise angesehen werden kann.

\section{Umsetzung der OpenPGP-Erweiterung}
\label{sec:Umsetzung - Integration}
Dieser Abschnitt beschreibt, wie die theoretische Erweiterung des OpenPGP-Standards, durch eine Anpassung bestehender Implementierungen, umgesetzt wurde. Hierfür ist das im Abschnitt \ref{sec:Konzeption - OpenPGPExtension} beschriebene neue Signaturunterpaket, zur Abbildung blinder Signaturverfahren, in die Projekte \emph{GnuPG} und \emph{kbpgp} integriert worden. Diese wurden darüber hinaus auch um den Verifizierungsalgorithmus des Signaturverfahrens von \citeauthor{Butun2013Blind} ergänzt (Abbildung \ref{fig:Signaturschema_Butun_Verification}). Die Erweiterung erlaubt ihnen die Validierung von blinden Signaturen, welche unter Verwendung des Prototypen erzeugt wurden. Damit die Umsetzung im Prototypen mit der Integration in die OpenPGP-Implementierung übereinstimmt, sind die folgenden Festlegungen getroffen worden:

\begin{itemize}
   \item Ziel ist es nur den Verifizierungsalgorithmus und nicht das gesamte Verfahren in die Projekte zu integrieren.
   \item Das neue Signaturunterpaket bekommt die, für experimentelle Verwendung reservierte, Identifikationsnummer 100 (vgl. Tabelle \ref{tab:OpenPGP - SignatureSubPacketIds}).
   \item Die Identifikationsnummern für die verwendeten Signaturverfahren werden wie folgt vergeben: \emph{0 - Standardalgorithmus des verwendeten Public-Key} und \emph{1 - Algorithmus nach \citeauthor{Butun2013Blind}}.
\end{itemize}

\subsection{Integration in die Implementierung von kbpgp}
Obwohl es sich bei kbpgp um ein Node.js-Modul handelt, wird es nicht in Javascript entwickelt. Stattdessen ist das veröffentlichten Modul ausschließlich ein nach Javascript konvertiertes Kompilat der eigentlichen Entwicklung. Die offizielle Umsetzung findet in der Programmiersprache \emph{Iced Coffescript} statt. Hierbei handelt es sich um einen Dialekt der Programmiersprache \emph{Coffeescript}, welche wiederum entworfen wurde, um die Entwicklung in Javascript zu vereinfachen.

Da es sich bei sowohl bei Javascript, als auch dem darauf aufbauenden Iced Coffeescript um dynamisch typisierte Sprachen mit automatischem Speichermanagement handelt, konnte in der Integration der Änderungen auf wenige Zeilen begrenzt werden. Dies wurde unterstützt durch die klare, aufgeräumte Struktur von kbpgp. So wurden insgesamt drei Dateien und 71 Zeilen geändert (siehe Abbildung \ref{fig:diff_stats}). Die Umsetzung des Verifizierungsalgorithmus betrifft hierbei die im Quellcodebeispiel \ref{listing:kbpgp_butun} dargestellten 18 Zeilen. Die restlichen Änderungen dienten der Integration der notwendigen Konstanten und der Einführung des neuen Unterpakets. 

\begin{listing}[bt]
   \inputminted[linenos,
                       numbersep=5pt,
                       baselinestretch=1.0,
                       framesep=20pt,
                       breaklines=true]
                       {CoffeeScript}{chapter/chapter_6/images/kbpgp_butun.snippet}
   \mycaption{Verifizierungsalgorithmus von \citeauthor{Butun2013Blind} (1) - Iced Coffeescript}{Der Verifizierungsalgorithmus des blinden Signaturverfahrens von \citeauthor{Butun2013Blind}, entsprechend der Abbildung \ref{fig:Signaturschema_Butun_Verification}, implementiert in der Programmiersprache \emph{Iced Coffescript}.}
   \label{listing:kbpgp_butun}
   \vspace{-1\baselineskip}
\end{listing}

\enlargethispage{-\baselineskip}
\subsection{Integration in die Implementierung von GnuPG}
Die Implementierung, in das auf der Programmiersprache C basierende, GnuPG-Projekt gestaltete sich aufwendiger. Um die Integration des geplanten Konzepts in das Projekt umzusetzen, waren insgesamt viermal so viele Zeilenänderungen notwendig, wie im kbpgp-Projekt. Gleichzeitig mussten auch dreimal so viele Dateien bearbeitet werden. Die Änderungen betrafen hierbei nicht nur den Quellcode von GnuPG, sondern auch die zu Grunde liegende Bibliothek libgcrypt (vgl. Abbildung \ref{fig:diff_stats}). Dieser Mehraufwand hat mehrere Ursachen. Hierzu gehörten unter anderem:

\begin{itemize}
   \item Das Projekt sieht eine klare Trennung zwischen der eigentlichen OpenPGP-Implementierung (GnuPG) und den kryptographischen Algorithmen (libgcrypt) vor. Hierdurch mussten beiden Projekte angepasst werden, um sowohl das neue Signaturunterpaket als auch den Verifizierungsalgorithmus zu integrieren.
   
   \item Im Gegensatz zu kbgpg handelt es sich bei GnuPG nicht nur um eine reine Bibliothek, sondern auch um ein Programm mit Kommandozeileninterface. Es wurden also auch Änderungen benötigt, die die Ausgabe relevanter Informationen, wie den gewählten Algorithmus betreffen.
   
   \item Die Umsetzung des Algorithmus ist in der Programmiersprache C, aufgrund des notwendigen manuellen Speichermanagements und der darauf basierenden Fehler GnuPG eigenen Fehlerbehandlung etwa 100 Zeilen lang. Dies entspricht in etwa dem fünffachen der im Beispiel \ref{listing:kbpgp_butun} dargestellten Umsetzung in Iced Coffeescript. Eine Abbildung der Implementierung in C befindet sich für Vergleichszwecke im Anhang \ref{ch:GnuPG-Butun} und dem darin enthaltenen Quellcodebeispiel \ref{listing:libgcrypt_butun}.
\end{itemize}

\begin{figure}[!b]
   \inputminted[linenos,
                       numbersep=5pt,
                       baselinestretch=1.0,
                       framesep=20pt,
                       breaklines=true,
                       label={Statistik: kbpgp-Patch},
                       labelposition=bottomline,
                       frame=lines]
                       {diff}{chapter/chapter_6/images/kbpgp_stats.txt}
   \inputminted[linenos,
                       numbersep=5pt,
                       baselinestretch=1.0,
                       framesep=20pt,
                       breaklines=true,
                       label={Statistik: GnuPG-Patch},
                       labelposition=bottomline,
                       frame=bottomline]
                       {diff}{chapter/chapter_6/images/gnupg_stats.txt}
   \inputminted[linenos,
                       numbersep=5pt,
                       baselinestretch=1.0,
                       framesep=20pt,
                       breaklines=true,
                       label={Statistik: libgcrypt-Patch},
                       labelposition=bottomline,
                       frame=bottomline]
                       {diff}{chapter/chapter_6/images/libgcrypt_stats.txt}
   \mycaption{Statistiken zur Implementierung der OpenPGP-Erweiterung}{Die hier dargestellten Statistiken geben eine Übersicht über die notwendigen Änderungen zur Integration der blinden Signaturverfahren in die beiden OpenPGP-Implementierungen \emph{kbpgp} und \emph{GnuPG}. Hierbei war für die Integration in GnuPG auch eine Anpassung der zu Grunde liegenden \emph{libgcrypt} notwendig. Die Auswertung der Übersicht zeigt, dass für die Integration in GnuPG und die libgcrypt fast viermal so viele Änderungen vorgenommen und dreimal so viele Dateien geändert werden mussten, wie in kbpgp. Dies liegt zum einen an der gewachsenen und nicht immer klaren Struktur von GnuPG und der libgcrypt, zum anderen an den Eigenheiten der hierbei verwendeten Programmiersprache \emph{C} und dem notwendigen manuellen Speichermanagement.}
   \label{fig:diff_stats}
   \vspace{-1\baselineskip}
\end{figure}